[學佛][阿彌陀佛] 「你們家到底怎麼把夫妻關係經營得這麼好？」

「你們家到底怎麼把夫妻關係經營得這麼好？」

蔡禮旭老師:

有一個母親帶著七歲的兒子一起看電視，剛好看到電視裡面演一段夫妻相處的過程。剛好先生從朝廷下來，下班了，走進家門，這個太太馬上上去：“老爺，你辛苦了”，結果趕快倒杯熱茶給丈夫喝。這丈夫拿起茶來，“你慢慢喝，慢慢喝，別著急”。突然間這七歲的小孩說：“媽，他們不是夫妻。”他媽嚇了一跳，“現在就是演夫妻了，他們是夫妻啊”。他的孩子說：“不像。”七歲的孩子為什麼覺得說這麼相敬如賓不像夫妻？請問七歲的孩子覺得什麼樣才像夫妻？你看我們什麼時候在影響孩子？隨時隨地。他才七歲，他的腦海裡覺得什麼樣子像？

我在成長過程當中，記憶很深刻，我父親有四個兄弟，我的叔叔嬸嬸相處從來沒有吵過架。所以我母親說：“你們蔡家的人不會跟女人吵架”。這是我母親講的，我印像很深。我自己念高中的時候，當我知道我同學他們父母離婚，我都感覺不可思議：這個世間還有離婚的？你看一個家庭對一個人的影響很大，他都覺得離婚是不可思議的事情。所以現在為什麼很多年輕人不敢結婚？一看父母現在這樣吵吵鬧鬧，不如不結婚，婚姻恐懼症。

現在夫妻是小吵天天有，大吵三六九。大家知不知道大吵要三天、六天、九天？因為發一次大脾氣，要調養兩天，元氣才恢復得了，這個有養身概念哦。

有兩對夫妻住對門，一對是相敬如賓很和樂，另外一對是真正每天吵吵鬧鬧。其實這對吵鬧的夫妻，他們也不願意這樣，忍不住。後來這一位常吵架的太太，就偷偷請教另一位太太說：“你們家到底怎麼把夫妻關係經營得這麼好？”結果對方跟她講：“你們家都是好人，我們家都是壞人”。

她一聽，聽懵了：我們家都是好人，每天吵；你們家都是壞人，相處得這麼和樂？聽不懂意思，皺著眉頭。對方一看她可能沒聽懂，於是打比方說：“我給我先生倒了一杯茶，我先生走過去的時候，不小心把它撞倒了。我一看到，馬上拿著抹布過去： '哎呀，先生，對不起，對不起。我茶沒有放好，害你給撞倒了，我趕快把它擦乾淨'。先生一看：'哎呀，太太，我自己走路不小心，把你的心意都給糟蹋了，來來來，我來擦'。'是我不對'，'是我不對'。”

兩個夫妻在那裡搶抹布，“來，我來擦，我來擦”，這樣的情景有沒有在我們的家庭裡面出現？有沒有搶抹布搶破的經歷？那這個家一定興旺。一遇到問題都是“我錯，我是壞人”，那這個家和樂了。你看當下夫妻彼此在互相的認錯當中，彼此更尊重對方的德行。你看擦好以後，那個氣氛多好。太太說：“來，我再去泡一壺烏龍茶，今天我們好好聊聊。”那個氣氛比六星級的飯店還要好，那個是錢買不到的氣氛。

“可是在你們家同樣一杯茶撞倒了就不一樣了。你可能馬上對著你先生就說：'你走路不長眼睛是吧？要喝自己去泡。'先生馬上不甘示弱：'你這個女人放杯茶都不會，你還能幹什麼？'”

你看，一杯茶的事情，到最後吵起來，火冒三丈，這個“烽火”一燒會燒多久？可能一燒，燒好幾個月，最後燒到離婚去了，有沒有可能？那個情緒都控制不住就麻煩了。所以你看老祖宗提醒我們：“各自責，天清地寧；各相責，天翻地覆”。都是反省自己，很多事就化解掉了，彼此更尊重，天清地寧。可是互相指責，那就天翻地覆了，沒事都變有事了，小事都變大事了。所以不能掌握情緒，掌握不了自己的未來，也掌握不了自己家庭的未來。所以修養處還在能平息自己的怒氣。怒氣能平息了，家才能夠和樂。

夫妻相處如是，我們孔老夫子講到，舉一要反三。聽說現在反三來不及了，要反一切，在所有人與人的關係當中都是這樣的態度。

恭摘自恭摘自蔡禮旭老師演講集家教和五倫關係（第二集） 08-001-002

———————分隔線———————-

念念不忘阿彌陀佛

請善用起底功能 翻看其他智慧經文

佛教是教育，不是宗教，教什麼？教我們修清淨心，教我們幸福快樂，教我們健康長壽，過幸福美滿的人生

同時教我們宇宙真相💫

學佛是人生最高的享受
阿彌陀佛🙏🏻

學佛就是將佛陀的教誨落實到日常生活當中

小妹的學佛筆記🙏🏻還在努力學習當中🙇🏻‍♀️

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句
許多佛菩薩都把經文的精華/重點節錄了出來

或在ig 搜索 amitabha_hk

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽完整版無量壽經

在經題搜索 02 就係無量壽經

或者也可以上youtube 搜索🔍 淨空法師 無量壽經

阿彌陀佛

善哉，善哉。

老衲仲唔入黎?